\documentclass{opaper}

\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\xnoi}{\set{x_n}_{n=1}^{\infty}}
\newcommand{\xikn}{\xi_k^{(n)}}

\begin{document}\pp{}
  \phantom{phantom} \hfill Бревняков Захар
  \\\phantom{phantom} \hfill КН-303

  \medskip
  \phantom{phantom} \hfill \m{Экзамен} \hfill \phantom{phantom}

  \task{Задача 3}{
    \mnext\hspace*{1cm}Решить графически:\f {
      &\max\: 12x_1 + 2x_2 + 12x_3 + 4x_4
      \\&\sys {
        2x_1 + x_2 - 3x_3 + x_4 \leqs 1
        \\3x_1 + 4x_3 - 4x_4 \leqs 2
      }
      \\&x_1, x_2 \geqs 0;\ x_3, x_4 \leqs 0
    }
  }
  \\[-0.2cm]Решение:

  1) Введём обозначения:\f {
    \sys {
      x = x_1
      \\t = x_2\tpp{ (параметр)}
      \\y = x_3
      \\z = x_4
      \\m \tpp{ (параметр, равный текущему значению уровня целевой функции)}
    }
  }

  2) Имеющуюся задачу будем рассматривать как трёхмерную с параметром ($t$).

  3) Учитывая, что $x\geqs 0$, $y\leqs 0$, $z\leqs 0$ (по усл.) на основе данных нам
  неравенств и целевой функции построим в системе координат $XYZ$ графики
  следующих плоскостей, приняв параметр $t=0$ (его минимальное значение) и $m=0$.\f {
    &(1)\ 2x + t - 3y + z = 1
    \\&(2)\ 3x + 4y - 4z = 2
    \\&(3)\ 12x + 2t + 12y + 4z = m
  }
  \pagebreak

  4) Получаем следующую картину:

  \medskip
  \includegraphics[scale=1]{1}
  \medskip

  5) Заметим, что все построенные функции являются плоскостями, причём каждый из
  параметров влияет только на смещение плоскостей, но не на их угол наклона. Это
  значительно упрощает решение задачи графически.

  6) Рассмотрим изменение графика при изменении параметров $t$ и $m$ к значениям выше
  \\минимального:

  \medskip
  \includegraphics[scale=0.37]{2}
  \medskip
  \pagebreak

  Лишь незначительно повысив параметр $t$ мы сразу замечаем, что верхяя (относительно переменной
  $z$) точка перемещается вниз. Это можно проверить аналитически: \f {
    \sys {
      2x + t - 3y + z = 1
      \\\sys {
        x = 0
        \\y = 0
      }
    }\thenq z = 1-t
  }
  \\Т.е. с ростом значения параметра $t$ будет уменьшаться значение координаты $z$ точки пересечения
  этой плоскости с осью $z$. В нашей задаче это означает, что максимальный $x_3$ будет падать,
  что может только уменьшить $m$. Учитывая, что в функции коэффициент при $z$ больше, чем при $t$,
  это понижение повлияет сильнее, чем рост значения функции, который $t$ при этом даст.

  7) Учитывая наклон плоскости $(3)$ заметим, что для максимизации $m$ нам нужно, чтобы правый конец
  отрезка, по которому пересекаются плоскости-ограничения ($(1)$ и $(2)$ в заданных границах
  относительно $XY, XZ$ и $YZ$) был
  как можно правее (т.е. максимизируем $x_1$). Так как пересечение являет собой трапецию (при
  $t \leqs 1$) или треугольник (в остальных случаях), его движение по оси $z$ вниз приводит лишь к
  уменьшению координаты $x$ пересечения этих двух плоскостей до тех пор, пока они не перестанут
  пересекаться.

  8) Из п.6 и 7 получаем, что выгоднее всего зафикисровать $t=0$.

  9) Выбираем крайнее положение плоскости $(3)$ как оптимальное решение
  \\(вид "сверху"):

  \medskip
  \includegraphics[scale=0.6]{3}
  \medskip

  В этой точке:\f {
    \sys {
      x_1 = 0.5
      \\x_2 = 0
      \\x_3 = 0
      \\x_4 = 0
    }
  }

  Снизу функция, если я правильно понял, не ограничена, следовательно, нет законченного многогранника,
  точки которого можно было бы проверить. Есть другие точки на пересечении плоскостей, но проверять
  их нет смысла, так как углы наклона плоскости, представляющей из себя целевую функцию с $x_2=0$
  явно показывают, что точка, находящаяся дальше всех прочих по $y$, $z$ и $x$ и будет
  оптимальным решением.
  
  Ответ: $(0.5,0,0,0)$.
\end{document}
